---
title: X-11
slug: x-11
author: Nikolay Kostov
---
import useBaseUrl from '@docusaurus/useBaseUrl';


## X11:

- X11 се отнася, за това как имаме графичен екран под Линукс.
- Поддържа се от X.org. 
- Придава графично рендиране за UNIX-подобни операционни системи.
- Основния дисплей сървър който може да бъде открит върху Linux системи, също и BSD.
- Има портове които са поддържани и от macOS и Windows.

### X-server:

- X-server е основния дисплей сървър който предлага протокола, за сервиза на X Window System.
- Допълнителна функционалност може да бъде добавена използвайки екстеншъни, като:
    - RandR: Предоставя динамично преосъзмеряване на root дисплея, **refresh rates**, **mirroring displays**, и други.
    - GLX: Предоставя рендиране за 3D OpenGL съдържание във прозореца.
    - Xinerama: Предоставя свойството, да разделя десктоп екрана върху много монитори.
- Всяко графично рендиране върху X-Display е клиент на X.org сървъра.

## Архитектура на X-Server(Опростен вариант):

1. Имаме графичната карта, което е просто у-вото в което включваме монитора.
2. Линукс ядрото, само по-себе си използва графични драйвъри и други ядрени модули с цел да изпрати графичната информация към графичната карта.
3. Ядрото получава тази информация от libDRM.(Директен рендиращ мениджър). Това е библиотека която стой между Линукс Ядрото и X-Server.
4. Конфигурацийте на X-Server се поддържат от файла `/etc/X11/xorg.conf` и директорията`/etc/X11/xorg.conf.d/*`.
5. X-server ще получи заявка, за рисуване от библиотеки като Xlib или XCB(към KDE desktop).
6. Тези библиотеки получават инструкцийте си от Display Managers (Gnome,KDE, Xfce, etc.).
7. Накрая имаме апликацията/софтуеъра който виждаме на екрана.

<img alt="x-11-arc" src={useBaseUrl('/img/x-11-arc.jpg')} />


:::tip Препоръка
Когато искаме да си поиграем със X11 е по добре да си свалим CentOS 5.11 от http://vault.centos.org.
Защото няма повече ъпдейти и е достигнал края на живота си.
В днешно време X-server работи доста по-различно от както преди е работил.
:::


## Wayland:

- Заместника на X Window System.
- Ползва опростен рендиращ протокол който има необходимоста от по-малко стъпки, за разлика от класическият X11 протокол.
- Wayland е продължително поддъжан и обновяван и все повече и повече нови компоненти биват добавени.
- Идеята е да се достигнат подобни възможности наподобяващи X.org.
- Ще отнеме доста време докато Wayland напълно замени X-server.
- X-server има възможноста да работи с оттдалечени екрани, а Wayland на скоро получи тази функционалност.
    - XWayland:
        - Библиотека която включва X Window клиент, да може да рендира Wayland, с цел обратнна съвместимост. Това е защото не всяка апликация може да работи със Wayland протокола.


## Инсталация на X-server:


- Със командата:
```bash
sudo yum grouplist
```
- Ще видим, че има група за X Window System, което ще ни позволи да инсталираме голяма част от пакетите.

```bash
sudo yum -y groupinstall "X Windows System"
```

- Сега ще можем да го стартираме, но след като ползваме стара версия на CentOS трябва да позлваме `telinit`:
```bash
runlevel
```
- Ще върне 3, това което ни трябва e 5.

```bash
telinit 5
```

- Това което виждаме е GDM. GNOME Display Manager.

<img alt="GDM" src={useBaseUrl('/img/GDM.jpg')} />

- След като се логнем, ще видим, че десктоп е доста опростен:

<img alt="basic-desktop" src={useBaseUrl('/img/basic-desktop.jpg')} />

- Тази среда се нарича TWM или Tab Window Manager. Това е един от най простите десктоп конфигураций.

- Когато кликнем и задържим левия бутон на мишката, ще отвори Window Manager'context Menu, след това кликаме на Icon Manager

<img alt="windows-context" src={useBaseUrl('/img/windows-context.jpg')} />

- След като натиснем Icon Manager ще видим, че имаме нещо като Task Bar manager отворено:

<img alt="task-bar-manager" src={useBaseUrl('/img/task-bar-manager.jpg')} />

- Какво е Window Manager:
    - Това е нещото което придава вид и усет на нашият десктоп.
    - Придава цвят и диктуването на как мишката се движи.

- Когато сме извън графичния десктоп можем да ползваме `startx` с цел да стартираме графичния екран.

```bash
startx 
```

- Нека видим как работи:
```bash
cat /etc/inittab
```

<img alt="runlevel" src={useBaseUrl('/img/runlevel.jpg')} />

- Ще видим, че системата е в runelevel 5.

- Поглед върху скрипта:

```bash
cat /etc/X11/prefdm
```

<img alt="script-r5" src={useBaseUrl('/img/script-r5.jpg')} />

- Виждаме, че има ред в който имаме всички възможни десктоп мениджъри.

```bash
echo $DISPLAY
```

- Поглед над `.xsession-erros`

```bash
ls -a 
```

- Това е лог в който се съдържат грешките на X-server.


### `/etc/X11/xorg.conf`:

- Главният конфигурационнен файл използван в X Display Server. 
- Ползвайте man xorg.conf за да видим лист с всички опций.

### X(Xorg):

- Командата `X` или `Xorg` може да бъде ползвана, за създаването на нови конфигурациионни файлове за X Server.

### `xdpyinfo`:

- Показва информация за текущата X сесия и X server истанция.

### `/etc/X11/xorg.conf.d/`:

- Директория която съдържа довършителни Xorg конфигурационни файлове.
